[
    {"id": 1, "question": "XVII საუკუნის I ნახევარში მეფე გიორგი III-ის დროს ამ ქალაქში აშენდა ოქროს ჩარდახის სამეფო კომპლექსი, მწვანეყვავილას საკულტო ნაგებობები, კათოლიკური ეკლესია და განახლდა უქიმერიონის ციხე.", "answer": 4},
    {"id": 2, "question": "ამ ქალაქში ზოროასტრული ნატაძრალი(ათეშგა) კიდევ არის შემორჩენილი, ის IV-VII საუკუნეებით თარიღდება და საუკუნეების შემდეგ კვლავაც დგას ძველ უბანში.", "answer": 17},
    {"id": 3, "question": "ამ ქალაქში მცხოვრებმა აზნაურმა ვარლამ გოთუამ საქართველოში პირველი ავტომანქანა ჩამოიყვანა. მანქანა სავარაუდოდ „როლს როისის“ მარკის იყო, რომლითაც მგზავრობა 12 ადამიანს შეეძლო. მოძრაობდა დაახლოებით 25 კილომეტრ საათის სიჩქარით.", "answer": 11},
    {"id": 4, "question": "ამ ქალაქში აშენდა საქართველოში პირველი ჰიდროელექტროსადგური 1898 წელს.", "answer": 7},
    {"id": 5, "question": "ამ ქალაქში XVIII საუკუნის მიწურულს ძმები ნობელები ჩამოვიდნენ და კომპანიაც დააარსეს. ამბობენ, ალფრედ ნობელს ზამთარში, დაუსრულებელი წვიმის დროს, ვარდის მურაბიანი ჩაის დალევა ჰყვარებია.", "answer": 18},
    {"id": 6, "question": "ამ ქალაქმა ახალი სიცოცხლე საბჭოთა ეპოქაში, 1944 წელს შეიძინა, რაც საბჭოთა საქართველოს დიდ ინდურსტრიულ ნახტომს უკავშირდება.", "answer": 19},
    {"id": 7, "question": "ამ ქალაქში დაიბადა ფილოსოფოსი მერაბ მამარდაშვილი.", "answer": 9},
    {"id": 8, "question": "ამ ქალაქის დაგეგმარება ნიკო ნიკოლაძისა და გერმანელ არქიტექტორ ედმუნდ ფრიკის კოლაბორაციასთან არის დაკავშირებული.", "answer": 15},
    {"id": 9, "question": "ამ ქალაქში არსებობდა სპეციალურად ბავშვებზე გათვლილი რკინიგზა, რომელიც იყო ვიწროლიანდაგებიანი, წრიული ფორმის, სიგრძე კი 2 კმ-ს აღწევდა. ამავე ქალაქის რკინიგზაში მუშაობდა ნიკო ფიროსმანი 1888-1894 წლებში.", "answer": 3},
    {"id": 10, "question": "გალაკტიონ ტაბიძე ამ ქალაქზე წერდა: 'შენთვის არავის უძღვნია ლექსი, რომ ვერ გამჩნევენ, ალბათ ბედია, შენ ხომ სახელად ატარე დაბა თან მხოლოდ დაბა და ...'.", "answer": 8},
    {"id": 11, "question": "საზანოს ციხე, თამარის ხიდი, ტაბაკინის მონასტერი, საქარის ეკლესია, დიკლაურის ციხე და სხვა მრავალი შუასაუკუნოვანი ტაძარი თუ ციხე-სიმაგრეა ამ ქალაქში შემორჩენილი", "answer": 1},
    {"id": 12, "question": "ეს ქალაქი საქართველოს ორ მეზობელთან აკავშირებს და მისი ეთნოგრაფიული მოზაიკაც შესაბამისია.", "answer": 20},
    {"id": 13, "question": "ურბანული არქიტექტურა და ციხე-სიმაგრეები თავისი ისტორიებით ქალაქის ცოცხალი მემატიანეა, თუმცა ქალაქის შემოვლას მაინც ბატონის ციხიდან იწყებენ.", "answer": 21},
    {"id": 14, "question": "მთავარი ციხის ციტადელი წარმოადგენდა მმართველ-ათაბაგთა რეზიდენციას, ხოლო ციხის ყველაზე მაღალი კოშკი ამ ქალაქის უმაღლესი წერტილია.", "answer": 13},
    {"id": 15, "question": "არმაზი, გაცი და გა, დიდი ალბათობით, სწორედ ამ ქალაქის ფერდებს დაჰყურებდნენ, თუმცა, თუ ნიკო მარს დავუჯერებთ, საქართველოში გაცის და გას კულტს რეალურად არ უარსებია.", "answer": 16},
    {"id": 16, "question": "ამ ქალაქის სამხიარულო დღესასწაული 'ალეგრობა' იტალიურ სიტყვა 'ალეგროს'(მხიარულად) უკავშირდება. ქალაქმა, ცოტა ხნით, რესპულიკის დედაქალაქობაც მოასწრო, მაგრამ რესპუბლიკაც და ალეგრობაც დღეს ისტორიის კუთვნილებაა.", "answer": 14},
    {"id": 17, "question": "ამ ქალაქის სახელი წარმოსდგება ერთ-ერთი ხის სახელისგან. ამ ქალაქის შესასვლელთან მოწყობილ 'ეგზოტიკურ' ბაზრობაზე, ალბათ ამ მცენარის შეძენასაც შეძლებდით.", "answer": 10},
    {"id": 18, "question": "რაც არ უნდა გასაკვირი იყოს, ამ ქალაქის 'შავი ოქროს' მოპოვების უშუალო ინიციატორი და სულისჩამდგმელი აკაკი წერეთელი იყო.", "answer": 5},
    {"id": 19, "question": "ამ ქალაქში პრომეთე ან დინოზავრი არავის უნახავს, მაგრამ წყალი, თანაც თბილი, ყოველ ფეხის ნაბიჯზე გვხვდება.", "answer": 6},
    {"id": 20, "question": "ერთი ვერსიის მიხედვით ამ ქალაქის სახელწოდება ძველი სპარსული სიტყვაა, რაც ღვთისგან ნაბოძებს ნიშნავს, მეორე ვერსიით კი - ქალის თავსაბურავს. მის საბჭოთა სახელი ორაზროვნებას არ იწვევს.", "answer": 2},
    {"id": 21, "question": "ამ ქალაქის 'პირველი' მაცხოვრებლები ვერ გაიგებდნენ, რას ვზეიმობდით ქართველები 2023 წლის 14 დეკემბერს.", "answer": 23},
    {"id": 22, "question": "ამ ქალაქში, ზღვის დონიდან 1500 მეტრზე დგას 'კლდის ვეფხვის', მიხეილ ხერგიანის ძეგლი.", "answer": 24},
    {"id": 23, "question": "ჭანჭათის სტელა სტოუნჰენჯის 'საძმოსგან' განსხვავებით, ეულად გადაჰყურებს მისტიურ სივრცეს, დაასახელე ქალაქი.", "answer": 12},
    {"id": 24, "question": "სტრაბონი ამ ქალაქს რომ აღწერს, ამბობს, რომ აქ 70 ენაზე საუბრობდნენ. ქალაქს სახელიც კი, სხვადასხვა ეპოქაში, სხვადასხვა ენაზე ერქვა.", "answer": 22}
]